%
% Apunte de Sistemas Operativos
% Copyright (C) 2014 Esteban De La Fuente Rubio (esteban[at]delaf.cl)
%
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
% A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
%
% Link: http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html
% 

% RESUMEN
\chapter*{Resumen}
Este documento tiene por objetivo presentar de manera sencilla los principales
conceptos relacionados con los Sistemas Operativos. Para lograr esto se
introducirá al lector en distintos temas, cubriendo tópicos desde los inicios de
los sistemas operativos hasta sistemas operativos modernos.

Es importante destacar que la motivación al escribir este documento es que pueda
servir como guía para quién se está introduciendo en conceptos relacionados al
área de Sistemas Operativos o bien esté tomando un curso de introducción a los
sistemas operativos donde la mayor parte de los temas mencionados en este
documento son utilizados.

Al ir avanzando en el documento el lector se irá adentrando, básicamente, en las
áreas de gestión de procesos, memoria principal y memoria secundaria. Para
lograr esto se cubren aspectos tanto teóricos como prácticos, esto último en
sistemas operativos \textit{like Unix}, como GNU/Linux.

El presente material está realizado en base a conocimientos adquiridos a lo
largo de los años, material de otros profesores que he tenido la suerte de
conocer y bibliografía de autores reconocidos en la materia. No se pretende que
este documento reemplace otras alternativas bibliográficas que el lector pueda
consultar, solo se presenta como un apunte para aquellos interesados en el
tema.

En \url{https://github.com/cursos/sistemas-operativos} el lector podrá encontrar
una copia digital, actualizada y gratuita de este documento.

% PÁGINA EN BLANCO
\newpage
\mbox{}
\thispagestyle{empty}
